
---
title: Ossin Lässyt
author: Ossi Törrönen
---

    
# 101. Antero Salmenkiveltä kädet ylös
Ei liene ylen jokapäiväista sekään, että kun alainen osoittaa esimiestään pistoolilla, niin
esimies myöhemmässä tilaisuudessa vuodattaa kiitoksen hyminää moisen käytöksen
johdosta. Näin kuitenkin kävi kerran Teekkarikylässä. Elettiin aikaa "ennen Dipolia" ja
rantasaunalla oli joku edustustilaisuus, jossa hallitustahon lisäksi oli paikalla myös silloinen
toiminnanjohtaja, DI Antero S a 1 m e n k i v i ynnä allekirjoittanut. Tilaisuuden sitten siirryttyä
seuraavalle vuorokaudelle (kuten aina) soitti vaimoni saunalle ja ilmoitti, että Servin Mökin
varashälyyttimet pirisivat taas asunnossani. Autoni sattui olemaan saunarannassa, syöksyin
siihen, mukaan änkesi myös saunaemäntä, rouva M ä ä t t ä n e n ja niin mentiin kaasu pohjassa
Serville päin. Siinä ylämäessä joka johti kääntöpaikalta kohti Servin Mökin keittiö-ovea tuli
vastaamme suurehko miehen retale, laatikko kummassakin kainalossaan. Veivasin auton
ikkunan auki ja kysyin syytä miehen öiseen vaellukseen. Luetellen kaikki sarvipää S:nan
arvonimet aakkosjärjestyksessä syöksyi kelmi ohitsemme ja katosi TKY 5:n taakse
rantametsikköön. Ennenkuin sain kärryni moottorin sammutettua ja pujoteltua ulos ei äijästä
näkynyt jälkeäkään. Takaisin autoon ja sillä huoltorakennuksen luo, jossa saman hälytyksen
saaneet neljä talonmiestä, Arvo K o h t a I a, Esko M ä n t y 1 ä, Vaino T i e n v i e r i ja Teuvo
T u r u n e n olivat juuri lähdössä "jahtiin" -kuten niin monta kertaa aikaisemminkin. Kun
kerroin roiston juosseen rantametsikköön lähti K o h t a 1 a n Arvo kiertämään TKY 3:n kautta
vastaan. Eikä hänen tarvinnut pitkään kävelläkään, kun vastaan tuli siellä pimeässä metsikössä
mies kantaen jotain. "Käpälät pystyhyt ja justihin tai rojahtaa" karjaisi Arvo pohojalaiseen
tyylihinsä tähdäten hämärässä ja havaitsi, että kädet pystyssä seisova olento oli hänen
korkein esimiehensä toiminnanjohtaja Antero S a 1 m e n k i v i. Antero oli lähtenyt
rantasaunalta suoraan kylän takaiseen metsikköön, kohdannut siellä todellisen roiston, joka
hädissään pudotti laatikon (whisky pulloja) maahan ja pakeni urheiluhallin suuntaan. Otti
toiminnanjohtaja pudonneen laatikon kainaloonsa ja jatkoi kulkuaan kunnes kohtasi pyssyä
uhkaavasti heiluttavan ja pohojalaisittain karjuvan alaisensa. No, selvisihän se tilanne ilman
ruudinhajua ja Kohtala sai Salmenkivelta kiitokset "hyvästä työsuorituksesta". Ajojahdin sitten
jatkuessa sai todellinen roisto huitaistua väijyksistä M ä n t y 1ä n Eskon jollakin rautatangolla
niin pahasti selkään, että Esko oli monta päivää VUP:ssa. Mutta kiinni se roistokin lopulta
saatiin. Oli mennyt piiloon Dipolin rakennustyömaan tilapaiseen muuntajakoppiin. Ei sentään
onnekseen saanut 5.000 volttia hyvää vaihtovirtaa kehoonsa vaan tuomittiin myöhemmin
Espoon käräjillä.
